\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}

	Soit $X \in \M_2(\R)$

	\begin{align*}
		X + 3A = B
		&\iff
			X = B - 3A
		\\ &\iff
		X =
			\begin{pNiceMatrix}
				1 & 3\\
				-1 & 4 \\
			\end{pNiceMatrix}
			- 3 \cdot
			\begin{pNiceMatrix}
				1 & 0\\
				-2 & 4\\
			\end{pNiceMatrix}
		\\ &\iff
		X =
				\begin{pNiceMatrix}
				1 & 3\\
				-1 & 4 \\
			\end{pNiceMatrix}
			-
			\begin{pNiceMatrix}
				3 & 0\\
				-6 & 12\\
			\end{pNiceMatrix}
		\\ &\iff
		X =
		\begin{pNiceMatrix}
			-2 & 3 \\
			5 & -8 \\
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	L'ensemble des solutions de l'équation est :
	 \[
	\mathscr{S} = \left\{
		\begin{pNiceMatrix}
			-2 & 3\\
			5 & -8\\
		\end{pNiceMatrix}
	\right\}
	.\]

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}

	Soient $x, y, z, t \in \R$
	\begin{align*}
		M = xA + yB + zC + tD
		&\iff
		\begin{pNiceMatrix}
			a & b\\
			c & d\\
		\end{pNiceMatrix}
	= x \cdot
	\begin{pNiceMatrix}
		1 & 0\\
		0 & 1\\
	\end{pNiceMatrix}
		+
		y \cdot
		\begin{pNiceMatrix}
			0 & 1\\
			1 & 0\\
		\end{pNiceMatrix}
	+ z \cdot
	\begin{pNiceMatrix}
		1 & 0\\
		0 & -1\\
	\end{pNiceMatrix}
	+ t \cdot
	\begin{pNiceMatrix}
		0 & 1\\
		-1 & 0\\
	\end{pNiceMatrix}
		\\ &\iff
		\begin{pNiceMatrix}
			a & b\\
			c & d\\
		\end{pNiceMatrix}
	=
	\begin{pNiceMatrix}
		x & 0\\
		0 & x\\
	\end{pNiceMatrix}
	+
	\begin{pNiceMatrix}
		0 & y\\
		y & 0\\
	\end{pNiceMatrix}
	+
	\begin{pNiceMatrix}
		z & 0\\
		0 & -z\\
	\end{pNiceMatrix}
	+
	\begin{pNiceMatrix}
		0 & t\\
		-t & 0\\
	\end{pNiceMatrix}
		\\ &\iff
		\begin{pNiceMatrix}
			a & b\\
			c & d\\
		\end{pNiceMatrix}
	=
	\begin{pNiceMatrix}
		x+z & y+t\\
		y-t & x-z\\
	\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	On résout le système S suivant :
	\begin{NiceMatrixBlock}[auto-columns-width]
	\begin{align*}
		S &\iff
		\begin{pNiceArray}{cccc|c}[first-row, last-col]
			x &	y &	z &	t && \\
			1 & 0 & 1 & 0 & a & l_{1}\\
			0 & 1 & 0 & 1 & b & l_{2}\\
			0 & 1 & 0 & -1 & c & l_{3}\\
			1 & 0 & -1 & 0 & d & l_{4}
		\end{pNiceArray} \\ 
		&\iff
		\begin{pNiceArray}{cccc|c}[first-row, last-col]
			x &	y &	z &	t && \\
			1 & 0 & 1 & 0 & a & l_{1} \\
			0 & 1 & 0 & 1 & b & l_{2} \\
			0 & 0 & 0 & -2 & c-b & l_{3} \gets l_3 - l_2 \\
			0 & 0 & -2 & 0 & d-a & l_{4} \gets l_4 - l_1
		\end{pNiceArray} \\ 
		&\iff
		\begin{pNiceArray}{cccc|c}[first-row, last-col]
			x &	y &	z &	t && \\
			1 & 0 & 1 & 0 & a & l_{1} \\
			0 & 1 & 0 & 1 & b & l_{2} \\
			0 & 0 & -2 & 0 & d-a & l_{3} \leftrightarrow l_4 \\
			0 & 0 & 0 & -2 & c-b &
		\end{pNiceArray}
	\end{align*}
	\end{NiceMatrixBlock}

	Le système est échelonné et est de rang 4.

	\begin{align*}
		S &\iff
		\left\{ 
		\begin{NiceMatrix}
			x + z &= a \\
			y + t &= b \\
			2z &= a-d  \\
			2t &= b - c  
		\end{NiceMatrix} 
		\right. \\
		&\iff
		\left\{ 
		\begin{NiceMatrix}
			x &= \frac{a+d}{2} \\
			y &= \frac{b+c}{2} \\
			z &= \frac{a-d}{2}  \\
			t &= \frac{b - c}{2}
		\end{NiceMatrix} 
		\right.
	\end{align*}

	\Conclusion : Il existe $x, y, z, t \in \R$ tel que $M = x\cdot A + y\cdot B +
	z\cdot C + t\cdot D$

	Plus précisément :
	\[
		M = \frac{a+d}{2}\cdot A + \frac{b+c}{2}\cdot B + \frac{a-d}{2}\cdot C +
		\frac{b-c}{2}\cdot D
	.\]

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}


	Pour calculer le produit de deux matrices, il faut que le nombre de colonnes de la
	première soit égal au nombre de lignes de la deuxième.


	Les produits possibles sont :

	\begin{itemize}
		\item $A \times B \in \M_{1,2}(\R) $
		\item $A \times D \in \M_{1,1}(\R)$
		\item $B \times C \in \M_{3,2}(\R)$
		\item $C \times C \in \M_{2,2}(\R)$
		\item $D \times A \in \M_{3,3}(\R)$
	\end{itemize}

	\begin{align*}
		A \times B &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1 & 2\\
		\end{pNiceMatrix}
	\times
	\begin{pNiceMatrix}
		-1 & 2\\
		2 & 3\\
		3 & 5\\
	\end{pNiceMatrix}
			\\ &=
			\begin{pNiceMatrix}
				7 & 15\\
			\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\begin{align*}
		A \times D &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1 & 2\\
		\end{pNiceMatrix}
	\times
	\begin{pNiceMatrix}
		-1\\
		0\\
		2\\
	\end{pNiceMatrix}
	\\ &=
	\begin{pNiceMatrix}
		3\\
	\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\begin{align*}
		B \times C &=
		\begin{pNiceMatrix}
			-1 & 2\\
			2 & 3\\
			3 & 5\\
		\end{pNiceMatrix}
	\times
	\begin{pNiceMatrix}
		-1 & 2\\
		0 & 1\\
	\end{pNiceMatrix}
			\\ &=
			\begin{pNiceMatrix}
				1 & 0\\
				-2 & 7\\
				-3 & 11\\
			\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\begin{align*}
		C \times C &=
		\begin{pNiceMatrix}
			-1 & 2\\
			0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
		\times
		\begin{pNiceMatrix}
			-1 & 2\\
			0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
			\\ &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0\\
			0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\begin{align*}
		D \times A &=
		\begin{pNiceMatrix}
			-1\\
			0\\
			2\\
		\end{pNiceMatrix}
	\times
	\begin{pNiceMatrix}
		1 & 1 & 2\\
	\end{pNiceMatrix}
			\\ &=
			\begin{pNiceMatrix}
				-1 & -1 & -2\\
				0 & 0 & 0\\
				2 & 2 & 4\\
			\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}

	Soit $\lambda \in \R^*$.

	\subsection{}%

	\begin{align*}
		P \times A &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
			0 & 0 & 1 & 0\\
			0 & 1 & 0 & 0\\
		\end{pNiceMatrix}
	\times
	\begin{pNiceMatrix}
		1 & 2 & 3 & 4\\
		5 & 6 & 7 & 8\\
		9 & 10 & 11 & 12\\
		13 & 14 & 15 & 16\\
	\end{pNiceMatrix}
		\\  &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 2 & 3 & 4\\
			13 & 14 & 15 & 16\\
			9 & 10 & 11 & 12\\
			5 & 6 & 7 & 8\\
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	Multiplier à gauche par la matrice $P$ revient à permuter les lignes 2 et 4.

	\begin{align*}
		D_{\lambda} \times A &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & \lambda & 0 & 0\\
			0 & 0 & 1 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
	\times
	\begin{pNiceMatrix}
		1 & 2 & 3 & 4\\
		5 & 6 & 7 & 8\\
		9 & 10 & 11 & 12\\
		13 & 14 & 15 & 16\\
	\end{pNiceMatrix}
					 \\ &=
				\begin{pNiceMatrix}
					1 & 2 & 3 & 4\\
					5\lambda & 6\lambda & 7\lambda & 8\lambda\\
					9 & 10 & 11 & 12\\
					13 & 14 & 15 & 16\\
				\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	Multiplier à gauche par la matrice $P$ revient à multiplier la ligne 2 par  $\lambda$.

	\begin{align*}
		T_{\lambda} \times A &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 1 & 0 & 0\\
			\lambda & 0 & 1 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
	\times
	\begin{pNiceMatrix}
		1 & 2 & 3 & 4\\
		5 & 6 & 7 & 8\\
		9 & 10 & 11 & 12\\
		13 & 14 & 15 & 16\\
	\end{pNiceMatrix}
				   \\ &=
				\begin{pNiceMatrix}
					1 & 2 & 3 & 4\\
					5 & 6 & 7 & 8\\
					\lambda + 9 & 2\lambda + 10 & 3\lambda + 11 & 4\lambda + 12\\
					13 & 14 & 15 & 16\\
				\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	Multiplier à gauche par la matrice $T_{\lambda}$ revient à remplacer $l_3$ par $l_3 +
	\lambda l_1$.

	\subsection{}%
	
	

	\begin{align*}
		P^2 &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
			0 & 0 & 1 & 0\\
			0 & 1 & 0 & 0\\
		\end{pNiceMatrix}
	\times
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
			0 & 0 & 1 & 0\\
			0 & 1 & 0 & 0\\
		\end{pNiceMatrix}
			\\ &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0 \\
			0 & 1 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 1 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\begin{align*}
		D_{\lambda} \times D_{\frac{1}{\lambda}} &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & \lambda & 0 & 0\\
			0 & 0 & 1 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
		\times
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & \frac{1}{\lambda} & 0 & 0\\
			0 & 0 & 1 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
		\\ &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 1 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 1 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\begin{align*}
		T_{\lambda} \times T_{-\lambda}	&=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 1 & 0 & 0\\
			\lambda & 0 & 1 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
		\times
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 1 & 0 & 0\\
			-\lambda & 0 & 1 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
						 \\ &=
					\begin{pNiceMatrix}
						1 & 0 & 0 & 0\\
						0 & 1 & 0 & 0\\
						0 & 0 & 1 & 0\\
						0 & 0 & 0 & 1\\
					\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}

	\subsection{}%
	
	\begin{align*}
		M^2 &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 2 & 0\\
			4 & -1 & 0\\
			-2 & 2 & 3\\
		\end{pNiceMatrix}
		\times
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 2 & 0\\
			4 & -1 & 0\\
			-2 & 2 & 3\\
		\end{pNiceMatrix}
		  \\ &=
		\begin{pNiceMatrix}
			9 & 0 & 0\\
			0 & 9 & 0\\
			0 & 0 & 9\\
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\subsection{}%
	
	\begin{align*}
		\text{On constate que } & M^2 = 9I_3 \\
		\text{donc } & \frac{1}{9}\cdot (M\times M) = I_3 \\
		\text{donc } & M\times (\frac{1}{9}\cdot M) = I_3
	\end{align*}

	\section{Exercice 6}%
	\label{sec:exercice_6}

	\subsection{}%

	\[
	B = A - 3I_3 =
	\begin{pNiceMatrix}
		0 & 2 & 2\\
		1 & 0 & 0\\
		-1 & 0 & 0\\
	\end{pNiceMatrix}
	.\]

	\begin{itemize}
		\item $B^0 = 1$
		\item $B^1 = B$
		\item $B^2 =
		\begin{pNiceMatrix}
			0 & 2 & 2\\
			1 & 0 & 0\\
			-1 & 0 & 0\\
		\end{pNiceMatrix}
		\times
		\begin{pNiceMatrix}
			0 & 2 & 2\\
			1 & 0 & 0\\
			-1 & 0 & 0\\
		\end{pNiceMatrix}
		=
		\begin{pNiceMatrix}
			0 & 0 & 0\\
			0 & 2 & 2\\
			0 & -2 & 2\\
		\end{pNiceMatrix}
			$
		\item $B^2 \times B =
	\begin{pNiceMatrix}
		0 & 0 & 0\\
		0 & 2 & 2\\
		0 & -2 & -2\\
	\end{pNiceMatrix}
		\times
		\begin{pNiceMatrix}
			0 & 2 & 2\\
			1 & 0 & 0\\
			-1 & 0 & 0\\
		\end{pNiceMatrix}
		=
		\begin{pNiceMatrix}
			0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0\\
		\end{pNiceMatrix}
	$
	\end{itemize}

	\bigskip
	On en déduit que :
	\[
		\forall k \ge 3, B^k = B^3 \times B^{k - 3} = 0_3 \times B^{k-3} = 0_3
	.\]

	\bigskip

	\subsection{}%

	\begin{itemize}
		\item 	Soit $n \ge 2$
			\begin{align*}
				A^n &= (B + 3I_3)^n \\
				&= \sum_{k=0}^{n} \cobi{k}{n} B^k(3I_3)^{n-k} \text{car $B$ et $3I_3$
				commutent} \\
				&= \sum_{k=0}^{2} \cobi{k}{n} B^k(3I_3)^{n-k} \text{car $B^k=0_3$ pour $k
				\ge 3$} \\
				&= \sum_{k=0}^{2} \cobi{k}{n} B^k(3^{n-k}I_3^{n-k}) \\
				&= \sum_{k=0}^{2} \cobi{k}{n} 3^{n-k}B^k \\
				&= \sum_{k=0}^{2} \cobi{k}{n} 3^n\left( \cobi{0}{n} B^0 + \frac{1}{3}
				\cobi{1}{n} B^1 + \frac{1}{9} \cobi{2}{n} B^2 \right) \\
				&= 3^n\left( I_3 + \frac{n}{3}B + \frac{n(n-1)}{18}B^2 \right)
			\end{align*}
	\end{itemize}

	\Finalement :
	\[
		\forall n \ge 2, A^n = 3^n\left(
			I_3 + \frac{n}{3}B + \frac{n(n-1)}{18}B^2
		\right) \et A^0 = I_3 \et A^1 = I_3 + B
	.\]

	\Conclusion:
	\[
		\forall n \in \N, A^n = 3^n(I_3 + a_nB + b_nB^2),
	.\]
	où
	\[
		\forall n \in \N, a_n = \frac{n}{3} \et b_n = \frac{n(n-1)}{18}
	.\]

	\begin{align*}
		\forall n \in \N, A^n =
		\begin{pNiceMatrix}
			3^n & 2\times 3^na_n & 2\times 3^n a_n\\
			3^na_n & 3^n(1+2b_n) & 2\times 3^nb_n\\
			-3^na_n & -2\times 3^nb_n & 3^n(1-2b_n)\\
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\bigskip

	\subsection{}%
	
	D'après l'énoncé :
	\begin{align*}
		\forall n \in \N, X_n &=
		\begin{pNiceMatrix}
			U_n\\
			V_n\\
			W_n
		\end{pNiceMatrix} \\ 
		&=
		\begin{pNiceMatrix}
			3U_{n-1} + 2V_{n-1} + 2W_{n-1}\\
			U_{n-1}+3V_{n-1}\\
			-U_{n-1}+3W_{n-1}\\
		\end{pNiceMatrix} \\ 
		&=
		\begin{pNiceMatrix}
			3 & 2 & 2\\
			1 & 3 & 0\\
			-1 & 0 & 3\\
		\end{pNiceMatrix}
		\begin{pNiceMatrix}
			U_{n-1}\\
			V_{n-1}\\
			W_{n-1}\\
		\end{pNiceMatrix}
		\\ &= AX_{n-1}
	\end{align*}

	\bigskip
	\Conclusion : $\forall n \in \N, X_n = AX_{n-1}$

	\subsection{}%

	Démontrons par récurrence que :
	$ \forall n \in \N, X_n = A^nX_0 $

	\bigskip

	\textsc{Initialisation}: $n=0$
	\[
	A^0X_0 = I_3X_0
	.\]
	Donc $X_0 = A^X_0$

	La propriété est prouvée au rang 0.

	\bigskip

	\textsc{Hérédité} : Soit $n \in \N$

	On suppose que $X_n=A^n X_0$ et on montre que  $X_{n+1} = A^{n+1}X_0$

	\begin{align*}
		X_{n+1} &= AX_n
			 \\ &= A(A^n X_0)
			 \\ &= (A\times A^n)X_0
			 \\ &= A^{n+1}X_0
	\end{align*}

	\bigskip
	L'hérédité est prouvée.

	\Conclusion : $\forall n \in \N, X_n = A^n X_0$

	\bigskip

	\subsection{}%

	D'après la question précédente :
	\begin{align*}
		\forall n \in \N,
		\begin{pNiceMatrix}
			U_n\\
			V_n\\
			W_n\\
		\end{pNiceMatrix}
		&=
		A^n X_0
		 \\ &=
		\begin{pNiceMatrix}
			3^n & 2\times 3^na_n & 2\times 3^n a_n\\
			3^na_n & 3^n(1+2b_n) & 2\times 3^nb_n\\
			-3^na_n & -2\times 3^nb_n & 3^n(1-2b_n)\\
		\end{pNiceMatrix}
	\begin{pNiceMatrix}
		2\\
		1\\
		0\\
	\end{pNiceMatrix}
		  \\&=
	\begin{pNiceMatrix}
		2\times 3^n + 2\times 3^n a_n\\
		2\times 3^n a_n +3^n(1+2b_n)\\
		-2\times 3^na_n - 2\times 3^n b_n\\
	\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\Conclusion:
	\[
		\forall n \in \N,
		\left\{ \begin{NiceMatrix}
				U_n &=& 3^n(2+2a_n) \\
				V_n &=& 3^n(2a_n + 1 + 2b_n) \\
				W_n &=& 3^n(-2a_n - 2b_n) \\
	\end{NiceMatrix} \right. \\
	.\]

\end{document}
